\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=0.8in, bottom=1.0in, right=0.75in, left=0.75in]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra, polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\XeTeXlinebreaklocale "th"
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows}

%\setmainfont{TH Sarabun New}


\setmainlanguage{thai}
\XeTeXlinebreaklocale “th”
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\linespread{1.1}
\newfontfamily{\thaifont}[Script=Thai,Scale=1.2]{TH Sarabun New}

\newcommand{\lecturehead}[3]{
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        {01204215 \ \ คณิตศาสตร์สำหรับวิศวกรคอมพิวเตอร์ \ \ \hfill \ \  ภาคต้น ปีการศึกษา 2567} \\ \vspace{4mm}      
        
        {{\Large \hfill {การบรรยายครั้งที่ #1: #2} \hfill}}
        
        \vspace{2mm} {\small จิตร์ทัศน์ ฝักเจริญผล \hfill #3}  %\vspace{2mm}
      }
    }
{\footnotesize \em เอกสารนี้ใช้ประกอบการเรียนการสอน แต่ไม่ได้ถูกตรวจสอบและกลั่นกรองละเอียดเท่ากับหนังสือทั่วไป ในการนำไปใช้กรุณาตรวจสอบเพิ่มเติมอีกครั้ง}
\end{center}
}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{claim}{Claim}

\begin{document}

\noindent
\lecturehead{4}{สมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่งเชิงเส้น}{19 ก.ค. 2567}

\section{แนะนำและตัวอย่าง}

วันนี้เราจะได้ศึกษาสมการเชิงอนุพันธ์ในรูป
\[
x'+p(t)x=q(t)
\]
ที่สามารแก้ได้ด้วยวิธีเชิงวิเคราะห์
\ \ สมการลักษณะนี้เรียกว่าสมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่งเชิงเส้น (first-order linear
differential equations)
เนื้อหาส่วนนี้จะเป็นจุดเริ่มต้นในการเชื่อมโยงเนื้อหาในส่วนสมการเชิงอนุพันธ์กับส่วนพีชคณิตเชิงเส้น
\ \ \ นอกจากนี้ ในการวิเคราะห์สมการเชิงอนุพันธ์ในรูปแบบที่เราจะพิจารณานี้
ยังทำให้เราพอจะเห็นภาพรวมของ{\bf ระบบ} (systems) ที่ถูกแสดงผ่านทางสมการได้ด้วย

\subsection{เครื่องปฏิกรณ์เคมี (chemical reactors)}

ตัวอย่างแรกที่เราจะพิจารณาเกี่ยวข้องกับความเข้มข้นของสาร (หรือสารพิษ)
ในเครื่องปฏิกรณ์เคมี \ \ สำหรับปัญหานี้
เราจะมีอัตราการไหลของน้ำที่มีความเข้มข้นของสารพิษที่สูงเข้าไปในเครื่องปฏิกรณ์
ในขณะเดียวกันของเหลวที่ผสมระหว่างน้ำที่มีสารพิษกับน้ำในถังที่มีอยู่ก็ถูกปล่อยออกมาจากถัง
\ \ ก่อนจะพิจารณาต่อไป
\ นิสิตอาจจะสงสัยว่าเรื่องนี้จะเกี่ยวข้องกับงานด้านวิศวกรรมคอมพิวเตอร์อย่างไร
\ \ ตัวอย่างนี้
ถ้ามองในมุมของระบบคอมพิวเตอร์ที่ใกล้เคียงอาจจะเป็นระบบเครือข่ายที่มีการส่งข้อมูลรูปแบบหนึ่งเข้าไปในระบบ
และเราต้องการนำส่งข้อมูลเหล่านั้นไปยังปลายทาง
หรืออาจจะพิจารณาเป็นเรื่องการจัดการหน่วยความจำแคช
รวมไปถึงเรื่องของการบริหารสมดุลย์ของภาระในระบบเซิร์ฟเวอร์คอมพิวเตอร์ก็ได้ด้วยเช่นกัน

ปัญหาดังกล่าวโมเดลแบบเป็นทางการได้ดังนี้
\begin{itemize}
\item เรามีเครื่องปฏิกรณ์เคมีที่ผสมสารให้เข้ากันตลอดเวลา (ผ่านทางการคน)
  (เครื่องนี้ในบริบทอื่นอาจจะเป็นถัง แทงค์น้ำ บ่อ ทะเลสาป
  หรือข้อมูลที่อยู่ในคิวของเราท์เตอร์ก็ได้)
\item เครื่องมีปริมาตรคงที่คือ $V$ $m^3$ มีของเหลวเต็มปริมาตร
\item น้ำผสมสารพิษที่มีความเข้มข้น $C_{in}$ $g/m^3$
  ไหลเข้ามาในเครื่องปฏิกรณ์ด้วยอัตราการไหล $q$ $m^3/s$
\item ของเหลวที่ถูกผสมแล้ว ถูกปล่อยออกจากเครื่องปฏิกรณ์ในอัตราการไหลเดียวกันคือ $q$
\item ความเข้มข้นของของเหลวในถังเมื่อเริ่มต้นคือ $C_0$ $g/m^3$
\item ต้องการหา $C(t)$ ความเข้มของของเหลวในถังที่เวลา $t$
\end{itemize}
ระหว่างอ่าน อย่าลืมสังเกตหน่วยของตัวแปรต่าง ๆ ในระบบนี้ \ \ หน่วยทั้งหมดจะต้องสัมพันธ์กัน

เราจะเขียนสมการที่อธิบาย $C(t)$ ได้อย่างไร? \ \ เพื่อความสะดวก
เนื่องจากปริมาตรคงที่ เราอาจจะเริ่มโดยพิจารณามวลรวมของสารพิษในของเหลว
(หน่วยเป็นกรัม $g$)

สังเกตว่ามวลของสารพิษในขณะหนึ่ง ๆ คือ $VC$ (ปริมาตรคูณความเข้ม)
สังเกตว่าหน่วยถูกต้อง (นั่นคือ $m^3 \times g/m^3$ ได้หน่วยเป็น $g$)
\ \ แล้วมวลของสารพิษจะเปลี่ยนไปเช่นใด?

การเปลี่ยนแปลงมวลของสารพิษจะเท่ากับมวลที่เพิ่มขึ้นจากการไหลเข้าของน้ำผสมสารพิษ
และลดลงจากน้ำที่ไหลออก \ \ ดังนั้นอัตราการเปลี่ยนแปลงของมวลที่เวลา $t$ (ควรจะมีหน่วยเป็น
$g/s$ กรัมต่อวินาที) จะเท่ากับ
\[
q\cdot C_{in} - q\cdot C(t)
\]
ซึ่งเขียนทั้งหมดเป็นสมการได้เป็น
\[
(VC)' = q\cdot C_{in} - q\cdot C
\]
เนื่องจาก $V$ เป็นค่าคงที่ เราจึงได้สมการที่จัดฟอร์มใหม่ได้เป็น
\[
C' = \frac{q}{V} C_{in} - \frac{q}{V}\cdot C,
\]
ซึ่งไม่ได้อยู่ในรูปของสมการแบบ separable

\subsubsection{ปริมาตรไม่คงที่}

สมมติว่าอัตราการไหลเข้ากับไหลออกไม่เท่ากัน
ดังนั้นปริมาตรของสารในเครื่องปฏิกรณ์จึงไม่ได้เป็นค่าคงที่ เราจะโมเดลปัญหานี้อย่างไร?

จากตัวแปรทั้งหมดที่ระบุในปัญหาแรก เราจะมีการปรับดังนี้
\begin{itemize}
\item อัตราการไหลเข้าคือ $q_{in}$ $m^3/s$ อัตราการไหลออกคือ $q_{out}$ $m^3/s$
\item ปริมาตรเริ่มต้นคือ $V_0$ $m^3$
\end{itemize}

ดังนั้นปริมาตรจะเป็นฟังก์ชัน $V(t)$ ซึ่งจะเท่ากับ
\[
V_0 + (q_{in}-q_{out})\cdot t
\]
ซึ่งจะทำให้เราได้ว่า
\[
V'=\frac{d}{dt}\left(V_0 + (q_{in}-q_{out})\cdot t\right)=
q_{in}-q_{out}
\]
ถ้าเราเริ่มพิจารณาแบบขั้นที่แล้ว เราจะได้สมการของ $(VC)'$ ว่า
\[
(VC)' = q_{in}\cdot C_{in} - q_{out}\cdot C
\]
แต่เมื่อ $V$ ไม่ใช่ค่าคงที่ \ เราจะได้ว่า ด้วยกฎการคูณ เทอมด้านซ้ายจะเป็น
\[
V'C + VC' = (q_{in}-q_{out})C + VC'
\]
เมื่อนำไปรวมกับสมการเริ่มต้นทำให้เราได้
\[
(q_{in}-q_{out})C + VC' = q_{in}\cdot C_{in} - q_{out}\cdot C
\]
เมื่อจัดพจน์แล้วจะได้เป็น
\[
C' + \frac{q_{in}}{V}C = \frac{q_{in}}{V}C_{in} 
\]
สังเกตว่า $V$ ในสมการด้านบนไม่ใช่ค่าคงที่แต่เป็นฟังก์ชัน $V(t)$ ของ $t$ \ \ นอกจากนี้สังเกตว่าอัตราการไหลออก $q_{out}$ เหมือนจะไม่มีผลต่อการเปลี่ยนแปลงของความเข้มเลย \ \ แต่อยากให้ลองสังเกตดี ๆ อีกทีว่ามีอะไรในสมการที่ขึ้นกับ $q_{out}$ บ้าง?

\noindent {\em คำตอบ:} $V(t)=V_0+(q_{in}-q_{out})t$

\subsection{การใช้เงิน}
พิจารณาการโมเดลปัญหาอีกตัวอย่างหนึ่ง \ \ ครอบครัวหนึ่งมีเงิน $M=M(t)$ บาทที่เวลา $t$
\ \ \ เมื่อเริ่มต้นมีเงิน $m_0$ บาท \ พวกเขาใช้เงินเป็นอัตราส่วนกับเงินที่มี
และมีอัตราการได้รายได้ในเวลา $t$ เท่ากับ $I(t)$

เราจะเขียนสมการอธิบาย $M$ โดยดูจากการเปลี่ยนแปลง \ \ นั่นคือ $M$ จะลดลงในอัตรา
$aM$ สำหรับบางค่าคงที่ $a$ และ $M$ จะเพิ่มขึ้นในอัตรา $I(t)$ \ ดังนั้นสมการที่ได้คือ
\[
M'=-aM + I(t)
\]
 
\subsection{สมการเชิงอนุพันธ์แบบเชิงเส้น}

สมการที่กล่าวมาข้างต้นล้วนเป็น{\em สมการเชิงอนุพันธ์แบบเชิงเส้น} (linear
differential equation) \ ซึ่งมีรูปแบบทั่วไปเป็น
\[
  f_n(t)x^{(n)} + 
  f_{n-1}(t)x^{(n-1)} + \cdots +
  f_{3}(t)x''' +
  f_{2}(t)x'' + 
  f_{1}(t)x' +
  f_0(t) = 0
\]
เราเรียกสมการดังกล่าวว่าเป็นสมการเชิงเส้น เพราะว่าตัวแปร $x,x',x'',\ldots$
นั้นขึ้นต่อกันแบบเชิงเส้น (ถ้าเราพิจารณาที่เวลา $t$ ใดๆ ที่เป็นค่าคงที่)

ตัวอย่างของสมการเชิงอนุพันธ์ที่ไม่เป็นสมการเชิงเส้น อาจจะมีพจน์เช่น $x\cdot x''$ หรือ
$\sqrt{x}$ เป็นต้น \ \ อย่างที่เกริ่นไว้ในตอนต้น
สมการเชิงอนุพันธ์แบบเชิงเส้นจะเป็นหนึ่งในเรื่องที่มีความเชื่อมโยงกับเนื้อหาวิชาในส่วนของพีชคณิตเชิงเส้น

ในส่วนนี้เราจะสนใจเฉพาะสมการเชิงเส้นที่เป็นอันดับหนึ่ง (first-order) นั่นคือมีอนุพันธ์ของ
$x$ มากที่สุดแค่อันดับหนึ่ง \ \ สมการดังกล่าวมีรูปทั่วไปเป็น
\[
x'+p(t)x=q(t)
\]
ถ้าเราพิจารณาสมการ เราจะเห็นว่ามีสองฟังก์ชันที่เกี่ยวข้องคือ $p(t)$ และ $q(t)$
\ \ ฟังก์ชัน $p(t)$ ระบุว่าการเปลี่ยนแปลงของ $x$ จะแปรผันกับ $x$ อย่างไร
\ ในขณะที่ฟังก์ชัน $q(t)$ ส่งผลต่อการเปลี่ยนแปลงของ $x$ โดยตรง
\ \ เราจะเรียกฟังก์ชัน $q(t)$ ว่า{\em ฟังก์ชันบังคับ} (forcing function หรือ
forcing term) หรือบางทีจะเรียก{\em พจน์แหล่งกำเนิด} (source term)

สำหรับสมการที่ $q(t)=0$ หรือไม่มีการบังคับ สมการจะอยู่ในรูป
\[
x'+p(t)x=0
\]
เราจะเรียกสมการลักษณะนี้ว่าสมการเอกพันธ์ (homogeneous equation)

\section{วิธีการแก้ด้วยตัวประกอบอินทิเกรท}

\subsection{กฎการคูณและการอินทิเกรททีละส่วน}

ถ้าจำได้ กรณีของสมการเชิงอนุพันธ์แบบแยกตัวแปรได้
เราใช้กฎลูกโซ่ในการจัดรูปให้สามารถแก้ปัญหาได้โดยการอินทิเกรท
\ \ ในกรณีของสมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่งเชิงเส้น เราจะเริ่มโดยการพิจารณากฎการคูณ
(product rule) นั่นคือ
\[
\frac{d}{dt} uv = u\frac{d}{dt}v + v\frac{d}{dt}u
\]
ในการหาอินทิกรัล กฎดังกล่าวทำให้เราได้เทคนิคการอินทิเกรททีละส่วน (integration by
parts) ที่ระบุว่า
\[
\int u\,dv = uv - \int v\,du
\]

ถ้าเราสังเกตรูปทั่วไปของสมการเชิงอนุพันธ์อันดับหนึ่งแบบเชิงเส้น นั่นคือ
\[
x' + p(t)x = q(t),
\]
เราอาจจะเห็นเทอม $x'=\frac{d}{dt}x$ และเทอม $x$ รวมกันอยู่
\ \ ดังนั้นถ้าเราจัดรูปสมการด้านซ้ายให้ได้เป็นรูป
\[
M\cdot x' + M'\cdot x,
\]
เราจะสามารถอินทิเกรทด้านซ้ายของสมการได้เป็น $M\cdot x$
โดยใช้ปฏิญานุพันธ์ของกฏการคูณ

\subsection{สมการเอกพันธ์ (homogeneous equations)}

เราจะพิจารณาสมการที่ $q(t)=0$ ก่อน นั่นคือสมการในรูป
\[\
x'+p(t)x = 0
\]
สมการลักษณะนี้เรียกว่า{\em สมการเอกพันธ์} (homogeneous equation)
\ \ ลักษณะที่สำคัญของสมการลักษณะนี้คือ
\begin{itemize}
  \item เราทราบว่า ฟังก์ชัน $x(t)=0$ เป็นคำตอบหนึ่งของสมการ (เพราะว่า
    $x'(t)=0$ ดังนั้น $x(t)$ จึงเป็นคำตอบของสมการ เพราะ $0+p(t)\cdot 0 =
    0$)
  \item ถ้าเราทราบว่า $f(t)$ เป็นคำตอบของสมการ เราจะได้ว่า $C\cdot f(t)$
    ก็เป็นคำตอบของสมการนั้นด้วย
  \item นอกจากนี้ ถ้าเราทราบว่า $g(t)$ ก็เป็นคำตอบของสมการ เราจะได้ว่า
    $f(t)+g(t)$ ก็เป็นคำตอบของสมการด้วย, และ
\end{itemize}
คุณสมบัติทั้งสามข้อนี้ สามารถพิสูจน์ได้จากนิยามของสมการเอกพันธ์
\ \ เมื่อเราเรียนต่อไปเรื่องพีชคณิตเชิงเส้น
เราจะเรียกเซตของสิ่งที่มีลักษณะแบบนี้ว่าปริภูมิเวกเตอร์ (vector space)

\subsubsection{การแก้ด้วยคุณสมบัติของสมการแบบ separable}

นอกจากนี้ สมการเอกพันธ์ยังเป็นสมการแบบ separable เพราะว่าเราสามารถเขียนสมการในรูป
\[
x'=-p(t)\cdot x
\]
เราจะลองใช้เทคนิคจากที่เรียนมาเพื่อแก้สมการก่อน นั่นคือเราจะเขียนสมการใหม่เป็น
\[
\frac{1}{x}\cdot x' = -p(t)
\]
จากนั้นอินทิเกรททั้งสองข้างเทียบกับ $t$ และใช้ chain rule จะได้
\[
\int \frac{1}{x}\cdot \frac{dx}{dt}\, dt =
\int \frac{1}{x}\, dx=
-\int p(t)\, dt,
\]
ซึ่งได้อินทิกรัลเป็น
\[
\ln x + C' = -\int p(t)\,dt,
\]
หรือ
\[
x = e^{-\int p(t)\,dt - C'}
= Ce^{-\int p(t)\,dt}
\]
ในตัวอย่างข้างต้น เราเขียนค่าคงที่ $C'$ จากการอินทิเกรทแบบไม่จำกัดออกมาก่อนเลย
เพราะว่าต้องการแสดงให้เห็นชัดเจน

\subsubsection{การแก้ด้วยการจัดรูปอีกวิธีหนึ่ง}

เราสามารถได้คำตอบในลักษณะดังกล่าวจากการจัดรูปและใช้ product rule ได้เช่นเดียวกัน
โดยคำตอบ $e^{\int p(t)\,dt}$ อาจจะเป็นคำใบ้ให้เรากลาย ๆ \ \ สังเกตว่า
\[
\frac{d}{dt}e^{\int p(t)\,dt} =
\left(e^{\int p(t)\,dt}\right)\cdot\left( \frac{d}{dt}\left(\int p(t)\,dt\right)\right) =
\left(e^{\int p(t)\,dt}\right)\cdot p(t)
\]
ดังนั้นถ้าเรากลับมาดูด้านขวาของสมการตั้งต้นของเราที่ระบุว่า
\[
x'+p(t)x
\]
แล้วคูณด้วย $e^{\int p(t)\,dt}$ เราจะได้
\begin{eqnarray*}
  x'\cdot e^{\int p(t)\,dt}+x\cdot p(t)e^{\int p(t)\,dt}
  &=&
  x'\cdot e^{\int p(t)\,dt}+x\cdot \left(e^{\int p(t)\,dt}\right)' \\
  &=&
  \frac{d}{dt}\left(x\cdot e^{\int p(t)\,dt}\right)
\end{eqnarray*}

นั่นคือจากสมการตั้งต้น เราได้
\[
\int\frac{d}{dt}\left(x\cdot e^{\int p(t)\,dt}\right)\,dt=0,
\]
หรือ
\[
x\cdot e^{\int p(t)\,dt}+C'=0
\]
ซึ่งเมื่อจัดพจน์ไปมา จะได้ว่าคำตอบ $x(t)$ คือ
\[
x = \frac{C}{e^{\int p(t)\,dt}}=C\cdot e^{-\int p(t)\,dt},
\]
ตรงกับที่เคยได้มา

โดยสรุปคือ ถ้าเราเจอสมการเชิงอนุพันธ์ในรูป
\[
x'+p(t)x=0,
\]
เราสามารถคูณพจน์ $e^{P(t)}$ โดยที่ $P(t) = \int p(t)\,dt$
เข้าไปเพื่อทำให้เราสามารถจัดรูปสมการให้เป็น
\[
x'\cdot e^{P(t)} +
x\cdot p(t)e^{P(t)}=\left(x\cdot e^{P(t)}\right)'=0
\]
ได้ จากนั้นเราก็จะสามารถใช้เทคนิคอื่น ๆ ในการแก้สมการได้ \ \ จากสมการข้างต้น
เมื่ออินทิเกรทแล้วและจัดพจน์โดยการหารด้วย $e^{P(t)}$ เราจะได้คำตอบเป็น
\[
x(t) = C\cdot e^{-P(t)}
\]

เทอม $e^{P(t)}=e^{\int p(t)\,dt}$ นั้นเรียกว่า{\em ตัวประกอบการอินทิเกรท}
(integrating factor)

\subsection{รูปทั่วไป}
ในกรณีของสมการที่อยู่ในรูปทั่วไปก็เช่นเดียวกัน สมมติเรามีสมการ
\[
x'+p(t)x = q(t)
\]
เราจะให้ $P(t)=\int p(t)dt$ จากนั้นเราคูณทั้งสองข้างด้วยตัวประกอบการอินทิเกรท
$e^{P(t)}$ ได้เป็น
\[
x'\cdot e^{P(t)} + p(t)e^{P(t)}x
=\left(x\cdot e^{P(t)}\right)'
=q(t)\cdot e^{P(t)}
\]
เมื่อเราอินทิเกรทเราจะได้
\[
x\cdot e^{P(t)}=
\int e^{P(t)}q(t)\,dt + C
\]
สังเกตว่าเราแยกค่าคงที่ $C$ จากการอินทิเกรทพจน์ซ้ายออกมาก่อนเลย
\ \ หลังจากนั้นถ้าเราจัดรูปแบบคำตอบโดยหารด้วย $e^{P(t)}$ เราจะได้คำตอบเป็น
\[
x(t) =
e^{-P(t)}\int e^{P(t)}q(t)\,dt
+
C\cdot e^{-P(t)}
\]

โดยสรุปเรามีขั้นตอนดังนี้

\noindent\fbox{%
  \parbox{\textwidth}{
    ต้องการแก้สมการในรูป: $x'+p(t)x=q(t)$
    \begin{itemize}
    \item
      {\bf ขั้นที่ 1:} หา integrating factor $e^{P(t)}$ เมื่อ $P(t)=\int p(t)\,dt$
    \item
      {\bf ขั้นที่ 2:} คูณ $e^{P(t)}$ ได้เป็น
      \[
      \left(x\cdot e^{P(t)}\right)'
      =x'\cdot e^{P(t)} + p(t)e^{P(t)}x
      =q(t)\cdot e^{P(t)}
      \]
    \item
      {\bf ขั้นที่ 3:} อินทิเกรทเทียบกับ $t$ ได้
      \begin{eqnarray*}
        e^{P(t)}\cdot x &=& \int e^{P(t)}q(t)\,dt + C\\
        x &=& C\cdot e^{-P(t)}+ e^{-P(t)}\int e^{P(t)}q(t)\,dt
      \end{eqnarray*}
    \end{itemize}
    {\bf โครงสร้างคำตอบ}. สังเกตว่าคำตอบจะแยกออกเป็นสองส่วนคือ
    \[
    x_h(t)=C\cdot e^{-P(t)}
    \]
    เรียกว่าเป็นคำตอบเอกพันธ์ (homogeneous solution) และ
    \[
    x_p(t)=e^{-P(t)}\int e^{P(t)}q(t)\,dt
    \]
    เรียกเป็นคำตอบเฉพาะ (particular solution)
  }
}

\section{ตัวอย่าง}

\section{ระบบ}

\end{document}
